\chapter{相场晶体模型介绍}

晶体相场法(PFC)是Elder等人以经典密度泛函数理论为基础提出来的, 这种方法和传统的相场法不同, PFC对介观层面的进行分析研究, 其中自由能函数是以原子概率密度函数作为基础构造的.因为原子密度是保守参量, 所以以原子概率密度函数作为基础构造的模型可以从原子空间尺度和扩散时间尺度对原子的外延生长进行模拟, 主要可以模拟微裂纹的产生, 位错迁移等行为.晶体相场模型（PFC）以材料微结构为主应用和相关分析, 尤其是在原子尺度上.


本章主要介绍相场晶体法（PFC）,对其理论基础、模型架构以及数值参数的求解等进行介绍.

晶体相场方法（PFC方法）是Elder在2002年提出来的, 它可以模拟纳米尺度晶体材料的演化过程.这个方法是基于Ginzburg-Landau理论提出的.
最简单的自由能泛函 $F[\psi (\vec{r},t))]$ 表达式为:
\begin{equation}
F[\psi (\vec{r})]= \int d\vec{r}[\frac{1}{2}\psi (\vec{r}){\{-\epsilon +\prod_{1}^{m}(q_{j}^{2}+\nabla ^2)^2\}\psi (\vec{r})+\frac{1}{4}\psi^4 (\vec{r})}].
\end{equation}
其中$\nabla ^2$为Laplace算子, $\epsilon$ 表示平均场温度, $a$ 表示单位长度.
晶体情况下, $m = 1$ 且 $q_{1}=\frac{2\pi }{a}$.
对于简单准晶,如$12$重对称\,\cite{rottler2012, barkan2014}.两个尺度($m=2$) 分别为 $q_{1}=\frac{2\pi }{a}$ 和 $q_{2}=\frac{4\pi cos(\frac{\pi }{12}) }{a}$.

在本文中, 我们选用如下形式的Cahn-Hillard型动力学方程(以下简称C-H方程):
\begin{equation}
 \frac{\partial \psi (\vec{r},t)}{\partial t}=\nabla ^2\frac{\delta  F[\psi (\vec{r},t)]}{\delta  \psi (\vec{r},t)}.
\end{equation}
其中 $\psi (\vec{r},t)$ 表示密度. 此外, 还需要平均密度$\bar{\psi}$.

\section{自由能泛函}

序参量的选择对于一个系统而言非常重要, 在选择过程中, 既不能增加没有用的条件, 也不能去掉有关的信息.总而言之, 在相场法中选择恰当的场变量很关键.场变量对整个相变的发生起着主导作用, 是动力学系统中的特征参数, 场变量有两类分别是:保质量变量与非保质量变量.
保守的动力学方程为:
\begin{equation}
\frac{\partial \phi (\vec{r},\tau)}{\partial \tau}=\nabla ^2\frac{\delta  F[\psi (\vec{r},\tau)]}{\delta  \phi (\vec{r},\tau)}.
\end{equation}

有量纲的自由能函数为:
\begin{equation}
F[\rho (\vec{x})]= \int d\vec{x}（\frac{1}{2} \rho[a\Delta T+\lambda (1+\nabla ^2)^2] \rho+u\frac{\rho ^4}{4}).
\end{equation}
其中$\Delta T$表示系统所处温度$T$与熔点温度$T_{m}$的差值, 即$△T=T-T_{m}$;$q_{0}$与平衡晶格间距成反比的常数.

其中, 令
$\vec{r}=\vec{q_{0}}\vec{x},\psi=\rho \sqrt\frac{u}{\lambda q_{0}^4} ,\epsilon =\frac{a\Delta T}{\lambda q_{0}^4},t=\lambda q_{0}^6\tau .$

($\tau$为保守动力方程中的时间变量, t为新的时间变量.)

得到无量纲的自由能函数:
\begin{equation}
F[\psi (\vec{r})]= \int d\vec{r}[\frac{1}{2}\psi (\vec{r}){\{-\epsilon +\prod_{1}^{m}(q_{j}^{2}+\nabla ^2)^2\}\psi (\vec{r})+\frac{1}{4}\psi^4 (\vec{r})}].
\end{equation}

其中, $\psi (\vec{r})$为原子密度;$\epsilon $表示系统的过冷度, 过冷度绝对值越小对应的温度越高.

综上所述, 我们得到无量纲的自由能函数后, 对自由能函数对密度的一阶导数, 可以求得晶体相场模型（PFC）标准无量纲动力学方程.

    晶体相场（PFC）模型是由经典密度泛函理论的简化而来, Ramakrishnan-Yussouff(RY)密度泛函理论是其中一个重要的参考，围绕液态的相关函数的一个的自由能泛函：
\begin{equation}
\frac{F}{K_{B}T }=\int d\vec{r}[\rho  (\vec{r})ln(\rho (\vec{r})\rho_{L}）-\delta \rho(\vec{r})]-\frac{1}{2}\iint d\vec{r}d\vec{r_{2}}\delta \rho (\vec{r})C_{2}(\vec{r},\vec{r_{2}})\delta\rho (\vec{r_{2}})+\cdot \cdot \cdot.
\end{equation}
其中$\rho (\vec{r})$为原子数密度场, $\rho_{L}$为参考密度, 是恒定常数.$\delta \rho (\vec{r})=\rho (\vec{r})-\rho_{L}，C_{2}(\vec{r},\vec{r_{2}})=\left |\vec{r}-\vec{r_{2}  \right|$ 为两点相关函数.

\\
我们截断超过$C_{2}(\vec{r},\vec{r_{2}})$,然后令新的原子密度场为：$\psi (\vec{r})=\rho (\vec{r})\rho_{L}-1$，函数$\breve{F}=\frac{F}{K_{B}T }$，可以被写为
\begin{equation}
\breve{F}=\int d\vec{r}[\frac{1}{2}\psi (\vec{r})^{2}-\frac{w}{6}\psi (\vec{r})^{3}+\frac{u}{12}\psi (\vec{r})^{4}]-\frac{1}{2}\iint d\vec{r}d\vec{r_{2}}\delta \psi  (\vec{r})C_{2}(\vec{r},\vec{r_{2}})\delta\psi  (\vec{r_{2}}).
\end{equation}
系数$w$,$u$为膨胀系数, 可以看作自由参数.且我们通常假设$\psi (\vec{r})$非零平均值$\psi _{0}$为常数.在本文中, 膨胀系数$w$将被假设为0, 膨胀系数$u$将被假设为3.
\\
然后我们将Elder等人从凝固的经典密度泛函理论(CDFT)推导出的直接相关函数代入上式可得:
\begin{equation}
F[\psi (\vec{r})]= \int d\vec{r}（\frac{1}{2} \psi [a\Delta T+\lambda (q_{0}^2+\nabla ^2)^2] \psi +u\frac{\psi  ^4}{4}).
\end{equation}

上式为有量纲的自由能函数, 无量纲化前文有介绍.本文采用Cahn-Hilliard动力学方程来描述原子密度的演化, 进而描述晶体生长. 将无量纲的自由能函数代入Cahn-Hilliard动力学方程:
\begin{equation}
\frac{\partial \psi (\vec{r},t)}{\partial t}=\nabla ^2({\{-\epsilon +\prod_{1}^{m}(q_{j}^{2}+\nabla ^2)^2\}\psi (\vec{r})+\psi^3 (\vec{r})}).
\end{equation}


\section{Cahn-Hilliard方程}

    二十世纪中叶Cahn和Hilliard两人提出了Cahn-Hilliard方程, 主要用来研究失稳分解等现象[29], 它作为描述粒子微观运动的模型被广泛使用.我们知道$\psi (\vec{r})$为相函数, 它与时间和空间的有关.从前面我们知道自由能泛函 $F[\psi (\vec{r},t))]$ 表达式为:
\begin{equation}
F[\psi (\vec{r})]= \int d\vec{r}[\frac{1}{2}\psi (\vec{r}){\{-\epsilon +\prod_{1}^{m}(q_{j}^{2}+\nabla ^2)^2\}\psi (\vec{r})+\frac{1}{4}\psi^4 (\vec{r})}].
\end{equation}
   令U表示Hilbert空间, 定义内积为$(·，·)_{U}$.则相函数$\psi (\vec{r})$满足下面的式子:
   \begin{equation}
 \frac{\partial \psi (\vec{r},t)}{\partial t}=\nabla ^2\frac{\delta  F[\psi (\vec{r},t)]}{\delta  \psi (\vec{r},t)}.
\end{equation}

    Cahn-Hilliard方程刚开始用来描述一个守恒场关于时间的变化情况, 这个守恒场可以被写成一个连续的、关于空间可微的函数.我们选取$U$为$H^{-1}$, 则我们可得Cahn-Hilliard方程:
   \begin{equation}
 \frac{\partial \psi (\vec{r},t)}{\partial t}=\nabla ^2\frac{\delta  F[\psi (\vec{r},t)]}{\delta  \psi (\vec{r},t)}.
    \end{equation}

     我们一般用周期边界条件或者如下无流(non-flux)边界条件:
        $$ \partial_{\textbf{n}}\psi\mid\partial\Omega=0,\partial_{\textbf{n}}\nabla(\psi)\mid\partial\Omega=0, \partial_{\textbf{n}}\nabla^2(\psi)\mid\partial\Omega=0,$$
		$$\partial_{\textbf{n}}\nabla^3(\psi)\mid\partial\Omega=0,\partial_{\textbf{n}}\nabla^4(\psi)\mid\partial\Omega=0,\partial_{\textbf{n}}\nabla^5(\psi)\mid\partial\Omega=0,$$
		$$\partial_{\textbf{n}}\nabla^6(\psi)\mid\partial\Omega=0,\partial_{\textbf{n}}\nabla^7(\psi)\mid\partial\Omega=0,\partial_{\textbf{n}}\nabla^8(\psi)\mid\partial\Omega=0.$$


     其中$\textbf{n}$表示单位法向量.因此对于C-H方程, 我们可以得到:

     $$\frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} t}\int _{\Omega }\psi d \vec{r}=\int _{\Omega }\psi_{t} d \vec{r}=\int _{\Omega }\nabla \frac{\delta  F[\psi (\vec{r},t)]}{\delta  \psi (\vec{r},t)} d \vec{r}=0.$$

     \\ \\
     这意味着Cahn-Hilliard方程是满足质量守恒的.

    \\ \\
    对Cahn-Hilliard方程来说, 我们可以得到:

    \begin{equation}
    \frac{\mathrm{d} F(\psi )}{\mathrm{d} t}=\frac{\partial F(\psi )}{\partial \psi }\frac{\partial \psi  }{\partial t}=-\left | \nabla_{U} F  \right |^2 \leqslant 0.
     \end{equation}

    因此Cahn-Hilliard方程满足能量耗散定律.

